<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">avarabyeu's blog</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="" />
<updated>2016-06-05T05:23:29-04:00</updated>
<id>/</id>
<author>
  <name>Andrei Varabyeu</name>
  <uri>/</uri>
  <email>andrei.varabyeu@gmail.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Навыки vs. потенциал<br> или что ожидается от junior'a]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/2016/05/29/skills-vs-potential/" />
  <id>/2016/05/29/skills-vs-potential</id>
  <updated>2014-12-24T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2016-05-29T00:00:00-04:00</published>
  
  <author>
    <name>Andrei Varabyeu</name>
    <uri></uri>
    <email>andrei.varabyeu@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;На днях заходил в гости к своему бывшему руководителю, который сейчас ведет тренинг по автоматизированному тестированию в одном из Минских тренинг центров. Пообщался с потенциальными кандидатами, поотвечал на их вопросы. Самый популярный из них (и это неудивительно) - а что же будут спрашивать на интервью на позицию junior. На самом деле, каждый интервьювер задает свои вопросы, поэтому однозначно ответить сложно. Давайте попробуем подумать на тему того, что же в целом ожидает компания от кандидата на эту позицию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак. Практически в любой сфере на любую позицию Вашему работодателю будет интересно как минимум две вещи - навыки и потенциал. Навыки - это то, что Вы умеете делать сейчас. Потенциал - мера того, что вы будете уметь делать через какой-то промежуток времени (что включает в себя “соображалку”, уровень мотивации, начальные знания/навыки, т.п). Когда на интервью - junior-гай, его навыки - &lt;strong&gt;умение&lt;/strong&gt; программировать на каком-то языке программирования, &lt;strong&gt;общее представление&lt;/strong&gt; о фреймворках для автоматизации тестирования, &lt;strong&gt;знание&lt;/strong&gt; основ тестирования. Т.е. вы уже должны уметь писать код автотестов и понимать зачем это делают. У Вас &lt;strong&gt;уже&lt;/strong&gt; должны быть &lt;strong&gt;навыки&lt;/strong&gt;. Мы не ожидаем, что вы будете уметь делать это профессионально, но если вас нужно учить азам - Вам в тренинговый центр. В который тоже нужно попасть. И в который отбирают скорее на основе вашего потенциала. Что же в этом случае является потенциалом (на мой взгляд)?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Опять же - знание основ программирования. Тут от вас уже не ждут “умения”, не будут давать тестовые задания. Но циклы, условные операторы или, например, алгоритмы сортировки спросят влегкую.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Общее понимание сетевых протоколов. Чтобы Ваши глаза не становились круглыми после вопроса о том, что происходит после того как я набираю в строке браузера google.com и нажимаю Enter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Хоть какие-то навыки администрирования. Для меня несомненным плюсом является умение работать в Linux. На начальном этапе это Вам не сильно пригодится, но отлично отражает то, что Вы заинтересованы в ИТ и готовы ради интереса поставить еще одну операционку себе на PC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ваше образование. Оно не играет решающую роль, но тенденции проследить легко: чем более технический ВУЗ вы закончили, тем больше вероятность, что вы сможете отвечать на вопросы. Проверено. Девочки из ИнЯза не в счет - у них просто слишком хороший английский.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Черт, но ведь тут все равно речь идет о знаниях, причем тут потенциал”&lt;/em&gt;, - спросите Вы. Дело в том, что это фундаментальные знания на основе которых вы сможете поглощать и успешно переваривать новую для Вас информацию. Или, другими словами, вы уже должны что-то знать, пускай и не умея толком это применять на практике.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дабы все-таки утолить жажду ребят, которые мне задавали вопросы, &lt;strong&gt;вкратце&lt;/strong&gt; опишу что обычно спрашиваю я. Только помните, что я - плохой пример, мои интервью всегда слишком технические. Итак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In General&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Поговорим о ООП&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поговорим о тестировании. Какие виды бывают, зачем они вообще нужны&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Пузырек или quick sort&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Веб-сервисы (лайтовенько)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HTTP протокол&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Базы данных. Напишем какую-нибудь простейшную SQL выборку&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Системы контроля/управления версий (Git, SVN)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Java&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ключевые слова (static, final)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Модификаторы доступа&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Коллекции&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если вдруг учились в техническом ВУЗе и проходили Java, то поговорим о Servlet’ах и серверной части&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие фреймворки использовали и зачем.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Automation Frameworks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;TestNG/jUnit - зачем нужны, что умеют&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WebDriver/UI testing
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Локаторы. Что это, зачем нужны и как правильно их писать&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Что такое Remote WebDriver, зачем это и как работает&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;PageObject pattern&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;WebDriver Java client - что умеет, какие есть плюшки&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ситуативные вопросы:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Сделать скриншот после каждого упавшего теста (или каждый раз, когда WebDriver не может найти элемент &lt;del&gt;если вы вдруг ответите про тест&lt;/del&gt;)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Вы пишете тесты на XXX(то, что вы знаете). Как будете организовывать логгирование и репортинг&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Что будет если …&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Намеренно не упоминаю английский язык. Он просто должен быть. Не ниже A2. Причем, при прочих равных, пройдет девочка из ИнЯз c B2 &lt;del&gt;даже если не красивая&lt;/del&gt;, а не выпускник БГУИР с A1.
В целом интервью обычно получается достаточно индивидуальным и разговор строится на основании того, что вы знаете. Поэтому список сверху очень условный. Успехов!&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2016/05/29/skills-vs-potential/&quot;&gt;Навыки vs. потенциал&lt;br&gt; или что ожидается от junior&#39;a&lt;/a&gt; was originally published by Andrei Varabyeu at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;avarabyeu's blog&lt;/a&gt; on May 29, 2016.&lt;/p&gt;

  </content>
</entry>

</feed>
